% Created 2015-12-23 Wed 14:22
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Joonatan O'Rourke \\ 2381772}
\date{\today}
\title{Ohjelmistotekniikan essee}
\hypersetup{
 pdfauthor={Joonatan O'Rourke},
 pdftitle={Ohjelmistotekniikan essee},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.2)},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Testien käyttö ohjelmistoprojektissa}
\label{sec:orgheadline1}

Vaikka testaamista pidetään tärkeänä osana ohjelmistoprojektin
menestystä, niin sen määrityksestä on olemassa epäymmärrystä. Myers
G., et al. kirjassa \emph{The Art of Software Testing} (2011) aloittavat
rajaamalla testauksen määritystä siihen, että testien tarkoitus on
"ajaa ohjelma, jotta löytäisimme sen sisältämät virheet", eikä
esimerkiksi varmistaa, ettei siinä ole virheitä (joka on käytännössä
mahdotonta taata suuressa ohjelmistossa). Testauksen tarkoituksena on
loppujen lopuksi \emph{lisätä} ohjelmiston arvoa, joten läpäisevät testit
eivät lisää sen arvoa, koska ne eivät kerro meille mitään uutta
ohjelmistosta. Sen sijaan epäonnistuvat testit kertovat meille missä
meidän ohjelmistossa on bugeja, joita tulisi korjata.

Yksi tapa testata ohjelmiston toimivuutta on testiautomaation
käyttö. Testiautomaation hyöty on, että testit voidaan ajaa
automaattisesti milloin tahansa ilman käyttäjän tarvetta. Tämä
tarkoittaa sitä, että esimerkiksi testejä voitaisiin ajaa aina, kun
joku muutos tehdään koodiin. Tavallisin tapa tehdä testiautomaatiota
on käyttää unit-testejä, joissa testaamme ohjelmiston yksikköjä
(esim. luokan funktio). Käytännössä tämä tapahtuu kirjoittamalla
testit käyttäen testaus-frameworkkiä, joka ajaa ne (tarpeessa
automaattisesti). Esimerkiksi JUnit mahdollistaa Java-ohjelmien helpon
unit-testauksen. Testien tulisi priorisoida testauksen ekonomian
(Myers, G., et al., 2011), sillä meille ei ole mahdollista tehdä
kaiken kattavia testejä, joten meidän pitää saada kaikki mahdollinen
hyöty irti rajoitetuista testeistä. Testien tulisi myös olla nopeasti
ajettavia, jotta ne voitaisiin ajaa monta kertaa
vuorokaudessa. Testien päivittäinen ajaminen auttaa bugien varhaisessa
löytämisessä, sekä mahdollisten integraatio-ongelmien paikantamisessa.

Jamie Zawinski (Mozilla, XEmacs) esittää toisenlaisen näkökulman
testauksesta kertoessaan Netscape Navigaattorin kehityksestä ja siitä
miten testien hyöty on kyse prioriteeteistä (Seibel, P., 2009). Vaikka
testit ovatkin loppujen lopuksi hyödyllinen työkalu
ohjelmistokehitykseen, niin ne eivät ole aina paras vaihtoehto
projektista riippuen. Netscapen ensimmäisen version kehityksessä
heillä oli erittäin tiukka aikataulu, eikä testeille jäänyt
aikaa. Zawinski ei kiellä testien hyötyä, mutta projektin fokus oli
nopeudessa eikä laadussa: jos he eivät olisi olleet valmiita ajoissa,
niin joku muu olisi vienyt heiltä tilaisuuden. Hänen sanojensa mukaan
testit eivät olleet kriittisiä projektin onnistumiselle joten ne
jätettiin pois, eikä asiakas ole koskaan valittanut niiden
puutteesta. Tämä muistuttaa meitä siitä, että joskus voi olla
tärkeämpää tuottaa \emph{jotain} vaikka se onkin sotkuista, ja hioa sitä
vasta myöhemmin, sillä muuten ei saata saada mahdollisuutta hioa sitä
ollenkaan.

Olin edellisen kesän aikana kesätöissä OP:n kanssa ja olin enimmäkseen
vastuullinen tuotteen testiautomaation ylläpidosta, joten sain paljon
kokemusta testauksesta ja sen toteutuksesta. Me käytimme
pääsääntöisesti kahdenlaista testaamista testiautomaatiossa:
tavallisia unit-testejä sekä remote smoke-testejä. Opin mielestäni
tärkeimmän asian testauksesta sen kesän aikana, joka on, että pahin
mahdollinen tapaus on silloin kun testit \emph{eivät} kaadu. Silloin kun
testit eivät mene läpi, niin olemme löytäneet mahdollisen bugin, mutta
testien läpäistäsy tarkoittaa vain, että testit eivät olleet tarpeeksi
hyviä (sillä voimme olettaa ohjelmiston aina sisältävän jonkin määrän
bugeja kaikissa tapauksissa). Ainakun testit kaatuivat, meidän piti
katsoa tarkkaan oliko niiden kaatumisen syy se, että testeissä oli
ongelma vai, että olimme löytäneetkin aidon bugin.

Meidän käyttämät smoke testit olivat erittäin yksinkertaisia ja niiden
tehtävänä on varmistaa, että ohjelmiston perustoiminnot toimivat
(ohjelmisto ei tuota "savupilveä" kun se ajetaan). Me käytimme
smoke-testejä Android-sovellusta varten. Vaikka meillä oli olemassa
yksityiskohtaiset Unit-testit joita käytiin läpi päivittäin neljällä
eri laitteella, me käytimme myös smoke-testejä varmistamaan
sovelluksen toiminnan muilla laitteilla joita meillä ei ollut
ulkopuolisen palvelun kautta. Me lähetimme sovelluksen ja testit
heille, ja jossain muualla maailmalla testit käytiin läpi eri
fyysisillä laitteilla. Näissä oli vain tärkeää testata, että sovellus
ylipäätään \emph{toimi} monilla eri fyysisillä laitteilla eikä vain
esim. virtuaalisella laiteella.

Sain myös tietää, miten paljon työtä testien ylläpito vaatii suuressa
projektissa. Henkilökohtaisessa projektissa on helppoa laatia rajattu
määrä testejä ja ajaa ne nopeasti, mutta monimutkaisessa ohjelmistossa
jonka on tarkoitus toimia monella eri alustalla aiheuttaa
monimutkaisia testejä. Esimerkiksi meidän piti mukailla testit
jokaiselle eri alustalle (Windows Phone, iOS, Android), joka vaati
käytännössä sen, että meidän piti uudelleenkirjoittaa kaikki testit
kolmeen kertaa, sanomatta mitään alustakohtaisista
testeistä. Testeissä myös meni noin puoli tuntia ajaa, joten virhe
testeissä vei paljon aikaa korjata. Sanoisin, että siinä projektissa
testien hallitseminen oli melkein yhtä hankalaa kuin itse sovelluksen
kehittäminen: suurin osa kaatuvista testeistä ei johtunut bugeista,
vaan testien vanhentumisesta muutosten takia, joka taas vaati niiden
päivitystä.

\section{Refaktorointi}
\label{sec:orgheadline2}

Refaktorointi on koodin laadun parantamista siten, että sen ulkoinen
käyttäytyminen ei muutu. Tämä on monesta syystä työn arvoinen, sillä
koodin ulkoinen toiminta eikä edes sen toimintakyky ole ainoat
piirteet joilla me arvostelemme ohjelmiston laadun, vaan myös sen
ymmärrettävyys ja ylläpidon helppous. Refaktoroinnin kohtuullinen
käyttö voi myös nopeuttaa ohjelmiston kehitystä, sillä se mahdollistaa
kokonaisten bugien luokkien varhaisen eliminoinnin. Ohjelmiston
jatkuvan kehityksen ja laadun säilyttäminen huollon kautta on vain
mahdollista, jos koodi on sekä selkeää, että mahdollistaa helpon
muutoksen jälkeenpäin (Fowler, M., 1999).

Mitkä ovat siis ongelman aiheuttajia, jotka estävät ohjelman normaalin
huollon ja kehityksen? Ongelmat ovat koodin pahoja hajuja: vaikka ne
eivät itse ole välttämättä bugeja (ohjelmisto silti \emph{toimii} kuten
halutaan), niin ne ovat merkkejä suuremmista ongelmista jotka
myöhemmin aiheuttavat meille ongelmia ohjelmiston kehityksessä. Koodin
pahat hajut eivät ole abstrakteja ideoita, vaan meillä on olemassa
selviä pahojen hajujen tyyppejä jotka ilmaantuvat usein, jotka
mahdollistavat niiden systemaattisen korjaamisen\footnote{\url{http://refactoring.com/catalog/index.html}}. Pahoja hajuja
voivat olla esimerkiksi liian suuriksi kasvanut luokka tai funktio,
jota on hankalaa testata.

Refaktorointi on kokoelma tekniikoita, joilla me voimme korjata pois
pahoja hajuja. Juuri kuin pahoja hajuja voidaan luokitella
tyypillisiin tapauksiin, niin me voimme korjata niitä olemassaolevilla
refaktorointitekniikoilla. Refaktoroinnin idea on, että me voimme
poistaa pahoja hajuja muuttamalla koodia niin, että sen luettavuus ja
huoltavuus paranee ilman, että sen toiminto muuttuisi. Tämä tapahtuu
käytännössä koodin "hienostamisella", pahan hajun löydettyä me
valitsemme toimivan refaktorointitekniikan ja siirtelemme toimintoja
kunnes saamme halutun tuloksen. Olemassaolevan toiminnan säilyttäminen
onkin erittäin tärkeää refaktoroinnille: ohjelmistolla voi olla
miljoonia käyttäjiä jolloin huoltajille ei saata olla mahdollista
muuttaa sen toimintaa. Toiminnan säilyttäminen testien kautta myös
takaa, ettei se vahingossa tuota uusia bugeja. Esimerkkejä
refaktoroinnista ovat luokan jakaminen kahteen eri luokkaan, tai
globaalisen muuttujan poistaminen.

Jotta me voisimme refaktoroida ilman, että koodin toiminta ei muutu
niin me joudumme usein ensin laatimaan testejä koodille. Testit
laaditaan ennen refaktorointia, ja niitä käytetään refaktoroinnin
jokaisessa askeleessa vastaamaan kysymykseen "Onko koodin toiminta
muuttunut?". Ilman testejä, ohjelmoija joutuisi käsin tarkastamaan,
ettei toiminta ole muuttunut, joka kerta kun hän muuttaa jotain koodia
refaktoroinnissa. Tämä on erittäin riskialtista, ja on todennäköistä,
että koodin kompleksisuuden kasvaessa hän ei pysty seuraamaan kaikkien
muutosten jokaista vaikutusta, joten testien käyttö tulee
välttämättömäksi refaktoroinnin käyttämisessä jos hän haluaa tehdä sen
hyvin.

Vaikka Fowler (1999) väittää refaktoroinnin \emph{nopeuttavan}
ohjelmistokehittämistä, niin hän toteaa myös, että aina ei riitä
siihen aika. Refaktorointi on kuitenkin jokaisessa tapauksessa
"ylimääräistä" työtä kuten kaikki olemassaolevan koodin muuttaminen ja
uudelleenkirjoitus, joten se ei ole välttämättä vaihtoehto
projekteille, joissa on tiukka aikataulu. Ongelmaa hankaluuttaa se,
että vaikka refaktoroinnin päämääränä on olla muuttamatta toimintaa,
niin sen keskivaiheissa on todellakin todennäköistä, että toiminta
muuttuu, joten refaktorointi pitää saattaa loppuun asti ennen kuin
siitä saa hyötyä.

Toinen ongelmakohta jonka Fowler on tunnistanut refaktoroinnille ovat
tietokannat. Monet oliosuuntautuneet MVC-sovellukset ovat usein
erittäin läheisiä niiden tietokantojen kanssa, joten sen käyttämän
scheman muuttaminen voi koitua ongelmalliseksi jos se todetaan
tarpeelliseksi refaktoroinnin aikana. Omasta kokemuksesta tämän
vaikeus riippuu käytetystä teknologiasta ja ohjelmointikielestä, ja
modernissa ympäristössä se ei ole enää yhtä suuri ongelma eikä
tietokannan migraatio vaadi liian suurta vaivaa scheman muuttuessa.

Refaktoroinnin vaikeus vaihtelee myös ongelman mukaan. Esimerkiksi
yhden luokan refaktorointi saattaa olla helppoa: loppujen lopuksi jos
luokassa on käytetty olio-ohjelmoinnin periaatteita hyvin, niin sen
refaktoroinnin tulisi olla helppoa, sillä enkapsulointi takaa sen,
että luokan sisäinen toteutus eroaa sen rajapinnasta (tietenkin on
mahdollista, että paha haju johtuu olio-ohjelmoinnin periaatteiden
unohtamisesta). Toisaalta, mitä jos itse rajapinnassa on pahoja
hajuja? Nyt ongelma ei olekaan yhtä helppoa refaktoroida, sillä
esimerkiksi muut luokat voivat periä luokan, jonka rajapintaa olemme
muuttamassa. Tässä tapauksessa refaktorointi on huomattavasti
monimutkaisempaa ja voi vaatia ohjelmoijalta enemmän ahkeruutta.

Refaktorointi on erittäin voimakas periaate, mutta kuten Fowler
mainitsee niin olemme vieläkin varhaisessa vaiheessa sen käytössä eikä
sen soveltamista ymmärretä vielä kokonaan. Esimerkiksi
olio-ohjelmointia pidettiin aikoina olennaisena ratkaisuna
ohjelmoinnissa, mutta nykyään ymmärrämme paremmin sen limitaatioita ja
kohtuullisemman käytön (esim. milloin on \emph{huono} asia käyttää
luokkaa). Samalla tavalla refaktoroinnin vakauttamisessa
ohjelmistotekniikkaan löydämme paremmin sen puutteet ja selvitämme
milloin on parasta hyödyntää sitä ja milloin ei.

\section{Formaalinen mallintaminen EBFN:llä}
\label{sec:orgheadline3}

Formaalista mallintamista voidaan käyttää projektin spesifikaatioiden
mallintamiseen. Tämä eroaa normaalista mallintamisesta siten, että
käytämme formaalista kieltä sen tekemisessä proosan
sijasta. Formalisoidulla kielellä on suuret hyödyt verrattuna
proosaan: me voimme sen avulla täsmentää spesifikaatioita paljon
tarkemmin kuin olisi mahdollista epäformaalisilla tavoilla, sekä
vältämme suuren määrän epävarmuutta, joka usein liittyy
spesifikaatioihin kun niille on monta mahdollista tulkintaa (Brooks,
1975: 63-66). Näin voimme luoda yksiselitteisen spesifikaation
ohjelmalle, jota on helppoa seurata ohjelmiston toteutuksessa. Vaikka
spesifikaatiossa voi myös käyttää esimerkiksi olemassaolevaa
järjestelmää spesifikaationa, niin aion keskittyä yhteen formaaliseen
mallintamiskieleen nimeltä Extended Backus-Naur Form.

Formaalit spesifikaatiomenetelmät eivät ole uusi idea, ja niitä on
käytetty ohjelmistotekniikan varhaisista ajoista. Yksi formaali
spesifikaatiokieli on Extended Backus-Naur Form, joka kehitettiin
1950-luvulla tarpeesta kuvailla Backus-Naur Formin laajennukseksi
jolla pystyttiin verifioimaan ohjelman syntaktista oikeellisuutta
(Pattis R., 2015). EBFN tarkoitus on kuvailla formaalista kieltä,
jolla itse ohjelmisto tullaan toteuttamaan. Tämän takia se usein
kuvastaa ohjelman toimintaa, ja niiden kirjoittaminen on
samankaltaista. Esimerkiksi voimme kuvailla Python- tai jonkun muun
kielen ohjelman toiminnan ja käyttäytymisen EBFN:llä. Esimerkiksi
kokonaisluvun määritelmä EBFN-muodossa voisi näyttää tältä:

\begin{verbatim}
numero <= 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9
kokonaisluku <= [+|-]numero{numero}
\end{verbatim}

Tässä EBFN esimerkissä on esitelty kaksi määritelmää: \emph{numero}
määritellään luvuksi, joka voi olla mikä tahansa numeroista
0-9. Määrittelemme seuraavaksi \emph{kokonaisluvun} käyttämällä \emph{numeron}
määritelmää: \emph{kokonaisluku} on joko + tai - merkki jota seuraa ainakin
yksi \emph{numero}, sekä nolla tai enemmän \emph{numeroita}. Tämä EBFN määritys
riittää kuvailemaan kokonaisluvun määritelmän, johon voitaisiin
esimerkiksi viitata myöhemmin ohjelmiston
spesifikaatiossa. Rakentamalla spesifikaation tällaisista
määritelmistä, me vältämme proosan aiheuttamat epävarmuudet.

Kuten ohjelmointikielissä, EBFN:ssä on monta tapaa ilmaista sama
käsite. Olisimme voineet esimerkiksi nimetä \texttt{+} ja \texttt{-} merkin
valinnan, ja viitata siihen kokonaisluvun määrityksessä. Kuten
ohjelmointikielissä, formaalisisissa mallintamiskielissä on myös
mahdollista tuottaa \emph{väärän} määritelmän, tai merkityksettömän
määrtitelmän. Määritelmien laatiessa on siis tärkeää, että määritelmä
tosiaan kuvastaa jotain oikeaa, sillä siinä on mahdollista tuottaa
oikeellisen EBFN-määritelmän jolla ei ole muuten merkitystä projektin
kontekstissa. Tämä vaatiikin projektille asiantuntijaa, joka pystyy
validoimaan EBFN-määritelmät sekä todistamaan niiden oikeellisuuden ja
tarkoituksen, jotta niitä pystytään käyttämään vastuullisesti.

Formaalisilla spesifikaatiokielillä kuten EBFN:llä on myös haittansa,
eivätkä ne välttämättä sovellu kaikkiin projekteihin. Kuten voimme
todeta esimerkistä, EBFN vaatii asiantuntijan ymmärtämään sen
selittämät määritelmät joka huomattavasti vaikuttaa sen
ymmärrettävyyteen. Ohjelmointikielen lisäksi toteuttajan tulisi
ymmärtää vaatimusten käyttämä kieli, joka lisää häneltä vaadittuja
taitoja.

Yksi ratkaisu formaalin spesifikaatiokielen puutteisiin olisi tukea
sitä epäformaalilla kielellä. Vaikka tämä vaikuttaisi ensisilmäyksenä
ratkaisuna molempien mallintamistapojen puutteisiin niin tosiasiassa
se voi aiheuttaa suurempia ongelmia, sillä enää ei ole olemassa
yksiselitteistä määritelmää ohjelmiston toiminnasta. Varsinkin proosan
eroavien tulkintojen ansiosta voi olla mahdollista, että sen ja
formaalisen määritelmän välillä syntyy konflikti joka voi aiheuttaa
ongelmia toteuttajien osalta, jotka joutuvat päättämään kumpaa
spesifikaatiota seurata. Tämän takia jos molempia tullaan käyttämään
projektissa, niin on syytä rajata kummalla niistä on korkeampi
auktoriteetti konfliktien syntyessä, jotta toteutuksessa ei tule
epäymmärryksiä.

Omasta mielestäni EBFN ja muitten formaalisten kielten suurin ongelma
on juuri kuinka läheisesti ne rinnastavat ohjelmiston sisäistä
toimintoa. Spesifikaation laatiessa tulee kiinnittää erikoista
huomiota siihen, että se tehdään tarpeeksi korkealla abstraktiotasolla
tai sen laatijat voisivat saman tien toteuttaa myös itse
ohjelmiston. Olen nähnyt kuinka pelkästään ohjelmiston testaus voi
rinnastaa itse ohjelmiston kompleksisuutta, joten en olisi yllättynyt
jos spesifikaatio kasvaisi yhtä monimutkaiseksi. Toisaalta
spesifikaatio on tarkoitettu olemaan ylin auktoriteetti ohjelmiston
toiminnasta, joten sen kompleksisuutta odotetaan joka tapauksessa.

Olen myös samaa mieltä kuin Brooks siinä, että formaalinen
spesifikaation tulisi aina vaatia kumppanikseen epäformaalia
spesifikaatiota. Epäformaalin spesifikaation tärkein kyky on valottaa
määritelmän tarkoitusta toiminnon sijasta. Näen tämän samanlaisena
kompromissina kuten kommentit koodissa: vaikka koodi olisikin
yksiselitteistä, ja oletamme kaikkien omaksuvan käytetyn
ohjelmointikielen, niin meidän ymmärrys siitä ei kuitenkaan aina ole,
ja yksikin lause omassa kielessä voi olla tarpeeksi selittämään muuten
hämmentävän ilmaisun formaalissa kielessä.

\section{Ketterät ja iteratiiviset menetelmät}
\label{sec:orgheadline8}
\subsection{Scrum}
\label{sec:orgheadline4}

Scrumin keskeiset piirteet ovat itsenäiset ryhmät jotka jakautuvat
itsenäisesti työn mukaan ja iteroivat pitämällä päivittäisiä stand-up
sessioita. Käytimme kesätyöpaikallani Scrum-menetelmää, ja pidimme
joka aamuna stand-upin jossa jokainen kävi lyhyesti 10 minuutin aikana
läpi mitä hän teki eilen, ja mitä hän aikoo tehdä tänään. Scrum Master
kirjaa ylös stand-upin muistiinpanot, tarkkailee tehtävien toteutusta,
ja esittelee ne muissa palavereissa kun halutaan tietää sen kyseisen
ryhmän nykyisen tilan Sprintissä. Scrumin vahvuudet ovat sen
suoruudessa ja fokuksessa. Ryhmä on kokonaan keskittynyt heidän
maaleihinsa eikä anna muiden vaikuttaa heidän toimintaan sillä
hetkellä (Larman, C., 2004).

Scrum on prosessi, joten sen tarkka seuraaminen edellyttää hyviä
tuloksia. Prosessit ovat toisen asteen vaikutuksia, eikä se taa
menestystä. Scrumissa on tärkeää antaa ryhmille vapaus toimia
itsenäisesti ongelmien parissa: pahinta on, jos Scrum master yrittää
toimia ryhmän "pomona" ja asettaa heille vaatimuksia tai antaa
käskyjä. Meidän daily stand-upeissa ei ollut sellaista ilmapiiriä,
eikä ketään moitittu esimerkiksi jos heillä oli mennyt pitempään
jonkin tehtävän tekemisessä. Scrumin tehokkuus syntyy sen avoimuudesta
ja joustavuudesta, joka antaa ryhmän organisoida itsensä tarpeen
mukaan sekä kyky yhdistää Scrumin muiden menetelmien kanssa.

\subsection{Extreme Programming (XP)}
\label{sec:orgheadline5}

Extereme programming (XP) painottaa yhteistyöhön, nopeaan kehitykseen,
vahvaan kommunikointiin ja palautteen antoon. Sen tehokkuus lienee sen
käytännöllisyydessä ja todettujen tekniikoiden hyödyntämisessä
(esim. continuous-integration ja test-driven development), sekä
asiakkaan osallistumisessa (Larman, C., 2004). Olen itse
pääsääntöisesti suuntautunut enemmän koodaukseen kuin
ohjelmointiprojektien johtoon, joten XP:n painotus ohjelmiston laatuun
ja kehitykseen sekä yksinkertaisuuteen (Keep It Simple Stupid) vetoaa
minuun. Scrumin kaltaisesti XP vaatii päivittäistä kehityksen
mittausta, joka parantaa tehtävien tarkkailua sekä auttaa projektin
etenemisen mittauksessa.

XP on myös erittäin kevyt arkkitehtuurin suhteen. Sen mukaan
yksinkertainen suunnittelu ja hyvät kehitysmenetelmät kuten
refaktorointi toimivat yhtä hyvin kuin laajan arkkitehtuurin
suunnittelu. Tämä on XP:n mukaan hyöty, mutta joidenkin mielestä se
voi olla hyvinkin haitta. XP ei myöskään määrittele minkälaisia
dokumentteja projekti tarvitsee (joita usein tarvitaan melkein
kaikissa tapauksissa), joten tämä voi aiheuttaa ongelmia
standardisoinnin kannalta ja vaikeuttaa XP:n käyttöä laajassa
organisaatiossa, sillä kaikilla ei ole samaa määritelmää sen käytöstä.

\subsection{Rational Unified Process (RUP)}
\label{sec:orgheadline6}

RUP:n vahvuus on sen painotukssa aikaiseen arkkitehtuurin
suunitteluun, jotta ohjelmisto rakentuu evolutionäärisesti sen
päälle. Sen käyttämä sanasto on hyvin määritelty, joten RUP:sta on
helppoa puhua suurissa projekteissa sekä muissa organisaatioissa. RUP
on myös hyvin kustomoitava, ja sitä voi helposti yhdistellä muiden
tekniikoiden kanssa (itse RUP on Unified Processin kehitys). Tämä
joustavuus taas mahdollistaa sen käytön sekä pienissä että suurissa
projekteissa (Larman, C., 2004).

RUP:n monia yksityiskohtia on moitittu heikkoudeksi, mutta joidenkin
mielestä ne ovat vahvuus joka takaa yksityiskohtaisen käsittelyn. RUP
on myös toisia iteratiivisia menetelmiä todennäköisempi toteuttaa
vahingossa vesiputous-tyylisenä, joka ei hyödynnä sen keskeisiä
piirteitä kuten sen evolutionäärisiä vaatimuksia. RUP ei myöskään
käsittele kommunikointia kehityksessä, toisin kuin esimerkiksi Scrum
joka määrittelee käytäntöjä kuten stand-upit.

\subsection{Evo}
\label{sec:orgheadline7}

Evolutionary Project Managment (Evo) on yksi vanhimmista
iteratiivisistä menetelmistä, ja sen tavoite on tukea adaptiivista ja
mitattavaa kehitystä jossa on lyhyet iteraatiot. Lyhyet iteraatiot
takaavat nopeat ja varhaiset tulokset, jotka auttavat tuottamaan
sidosryhmille arvoa varhaisesti. Evo myös määrittelee oman
vaatimusmäärittelykielen \emph{Planguage}, joka on yksinkertainen tapa
lähestyä vaatimusmäärittelyä (Larman, C., 2004).

Projektin edistymisen mittaaminen Evossa ei ole ilmaista, joten se
aiheuttaa ylimääräistä vaivaa. Se on myös Scrumin kanssa erittäin
minimaalinen itse ohjelmistokehityksen menetelmissä, ja on enemmän
tarkoitettu yleiseksi projektisuunnittelumenetelmäksi. Lisäksi monet
formaalisten mallintamiskielten haitat liittyvät myös Planguageen,
joka vaatii ylimääräistä koulutusta ennen kuin sitä voidaan hyödyntää
vaatimusmäärittelyssä.

\section{Projektin aikataulun hallinta}
\label{sec:orgheadline9}

Ehkäpä suurin ongelma ohjelmistotekniikassa on meidän ajankäyttö:
kaikesta tutkimuksesta ja edistymisestä huolimatta joka vuosi
lukemattomia ohjelmistoprojekteja myöhästyy ja menee yli
budjetin. Mikä on syynä myöhästymiseen, ja vielä tärkeämmin mikä on
syy syiden jättämiseen huomioimatta? Brooks (1995) on esitellyt viisi
keskeistä syytä projektien myöhästymiseen: (1) arviotekniikoiden
epäluotettavuus, (2) vaivan ja edistymisen sekoittaminen, (3) usko,
että ohjelmisto on valmiina ajoissa, (4) edistystä ei monitoroidda
tarpeeksi hyvin ja (5) myöhästymisen havaitessa projektiin usein
lisätään lisää työvoimaa, joka tekee myöhästyneestä projektista
myöhästyneemmän.

Arviointitekniikoiden epäluotettavuus johtuu usein optimismista:
projektin kehityksen oletetaan menevän hyvin, joten se valmistuu
ajoissa. Toisin kuin muissa aloissa, ohjelmointiprojekteissa me
toimimme melkein kokonaan abstrakilla tasolla: omat ajatuksemme \emph{ovat}
tuote, jota valmistetaan. Tästä syystä me oletamme usein väärin, että
ohjelmiston kehitys menee hyvin ja toteutuu ajoissa. Oletamme, että
ainoa tapa jolla ohjelmisto epäonnistuu on, jos meidän suunnitelmissa
(eli omissa abstraktioissa, joita me olemme keksineet) on vikaa, mutta
tämä vaatii yllättävän määrän kykyä ole itsekriittinen. Oletamme
kuitenkin jollain tasolla, että omat ideamme ovat hyviä eikä niiden
toteuttamisessa tule vastaan suuria esteitä.

Brooksin toinen syy johtuu suuresti samasta syystä kuin ensimmäinen:
ohjelmistotekniikan ja muun tekniikan eroista. Ohjelmointi on
ei-osioitava tehtävä (non-partitionable), joka tarkoittaa, että työtä
ei voi jakaa täydellisesti työntekijöille, jonka valmistusta voidaan
mitata funktiona sen työntekijöistä ja jäljelläolevasta
työstä. Työvoiman lisäessä myöhästyneeseen projektiin johtaa
uusiutuvaan aikataulukatastrofiin (Regenerative Schedule Disaster,
Brooks, F., 1975), jossa joka kerta kun työvoimaa lisätään niin
ohjelmiston aikataulu lipsuu. Ohjelmoinnissa on sen verran dynamiikkaa
työntekijöiden välillä, että työntekijöiden lisääminen projektiin
aiheuttaa lyhytaikaisesti negatiivisen tuotettavuuden silloin, kun
heitä koulutetaan ja mukautetaan projektiin. Tämä on keskeinen syy
siihen, miksi myöhäsyneet projektit myöhästyvät enemmän työntekijöiden
lisäämisesä: se aiheuttaa lisää työtä jo myöhästyneelle projektille.

Brooksin esittämät ideat ovat kestäneet hyvin jo 30 vuotta, ja
Mythical Man Month-kokoelmaa pidetään tarpeellisena lukemisena
ohjelmistotekniikan alalla. Jos tämä on totta, niin mikä on syy
siihen, että näemme vieläkin ohjelmistoprojekteja myöhästymässä niin
useasti? Tämä ei välttämättä tarkoita, että Brooksin opastus olisi
vienyt meidät harhaan vaan, että esimerkiksi vaikka kaikki ovat
kuulleet siitä niin sen neuvoa ei aina välttämättä
seurata. Vasta-argumenttina on se, että meidän arviotekniikkamme ovat
todellakin hienostuneet huomattavasti viimeisten 30 vuoden aikana, ja
syynä siihen on päämääräisin Brooksin opastuksen seuraaminen. Monet
projektin aikataulun arviointiin ja riskien hallintaan liityvistä
ongelmista joita Brooks esitteli ensin kirjassaan ei enää nähdä yhtä
suurina ongelmina, joten on syytä toivoon (Verner, J.M., et al.,
1999).

Verner et al.:n uudelleenkatsaus Brooksin esittämään tietoon on
minusta tärkeää, koska se korostaa hyvin ongelmia jotka syntyvät
siitä, että ohjelmistotekniikkaa ei voida vielä pitää oikeana
insinööritaitona. Vaikka Mythical Man Month on ollut monille muille
aloille kiinnostavaa lukemista, kuvittele jos vastaava kirjoitus olisi
ilmestynyt suunnattuna toiselle insinöörialalle: se olisi johtanut
siihen, että sen keskeiset ideat olisivat nopeasti omaksuttu ja
integroitu opetukseen ainakin 30 vuoden sisällä. Vaikka Mythical Man
Month on todellakin erittäin suosittu ohjelmistotekniikan kirjoitus,
sen opetukset ovat vielä tavallaan "valinnaisia" ja joka vuosi monia
ohjelmistotekniikan projekteja käynnistyy, jossa niiden hallinnossa ei
ole tutustuttu sen esittämiin ideoihin. Alan varttuessa tämänlaisen
kirjallisuuden tulis olla keskeisemmässä roolissa tulevien
ohjelmistoinsinöörien opetuksesa.

\section{Vesiputous-, prototypointi- ja spiraalimallit}
\label{sec:orgheadline14}

Ohjelmistotekniikan prosessimallit ovat työkaluja kehittämään
ohjelmistoja aikataulun mukaan. Sen sijaan, että jokaiselle
keksittäisiin oma suunnitelma ja eri toteutusvaiheet, me voimme
käyttää olemassaolevaa prosessimallia, joka määrittelee ohjelmiston
kehityksen eri vaiheet. Prosessimalleja on olemassa monia erilaisia
jotka soveltuvat erilaisiin projekteihin, joten kokenut
ohjelmistoarkkitehti pystyy valitsemaan sopivan prosessimallin
kyseistä projektia varten. Hyvä ohjelmistotekniikka edellyttää
prosessimallien käyttöä (Pressman, R., 2010: 30-31).

\subsection{Vesiputousmalli}
\label{sec:orgheadline10}

Vesiputousmallin on yksinkertainen ja klassinen prosessimalli. Vaikka
sen suosio olisi vaikuttanut hiipuvan nykyaikoina agile-menetelmien
puolesta, se on silti erittäin suosittu valinta sen synnystä vuonna
1970, sen koettujen tehottomuuksista huolimatta. Vesiputousmallin
suurin ongelma onkin sen jäykkyys: vaatimusten muuttuessa ohjelmiston
kehityksen aikana aiheuttaa suuria ongelmia, sillä jokainen mallin
vaihe rakentuu edelliseen olettaen, että se onnistuisi. Vesi ei niin
sanotusti "virra ylöspäin" (Laplante, P., 2004).

Vesiputousmalli sopii parhaiten suuria projekteja varten, jossa
projektissa ei odoteta syntyvän suuria ongelma jotka aiheuttaisivat
myöhästyksen. Esimerkiksi vesiputousmalli sopisi hyvin projektiin,
joka on uusi versio entisestä ohjelmasta, jonka kehittäisi kaikki
edellisen version kehittäjät. Koska kaikki kehittäjät tietäisivät mitä
he ovat tekemässä ja kuinka paljon työtä kaikkiin vaiheisiin menee
edellisen version perusteelta, he pystyvät arvioimaan prosessin
jokaisen vaiheen vaaditun työn hyvin eivätkä luultavasti joutuisi
suuriin vaikeuksiin sen toteutuksen aikana.

Olen itse jakaantunut vesiputousmallin hyödystä. Se selvästikin
\emph{toimii} joissakin projekteissa, mutta se on ei ole erittäin joustava
joka voi tuottaa ongelmia ohjelmistokehityksessä. Yksi tosiasia
ohjelmistokehityksessä on kuitenkin, että usein vaatimuksiin tulee
muutoksia ja ohjelmiston täytyy muuttua. Minun mielestäni
vesiputousmallin tarjoamat hyödyt eivät ole tarpeeksi kompensoimaan
sen joustavuuden puutteisiin (vaikka suunitelman ei odotettaisi
muuttuvan), jotka voivat kasvaa suuriksi ongelmista projektista
riippuen.

\subsection{Prototypointi}
\label{sec:orgheadline11}

Vaikka prototypointia voidaan ajatella tekniikkana jota voidaan
soveltaa missä tahansa prosessimallissa, se on myös itse prosessimalli
jossa voidaan paremmin havainnollistaa epäselviä vaatimuksia
tuottamalla prototyyppejä. Prototyypin arvo tulee hyvästä
kommunikaatiosta sidosryhmien kanssa: esitellään prototyyppi heille ja
kerätään palautetta, ja toteutetaan sen avulla uusi
prototyyppi. Prototypointi muodostuu tälleen sykliksi, jossa jokaisen
prototyypin rakennus ja palaute otetaan huomioon seuraavaa
prototyyppiä varten, jotka voivat olla jotka voidaan joko heittää pois
tai hiljalleen kehittyä lopulliseksi tuotteeksi.

Usein ongelma prototypoinnissa on, että kun sidosryhmät arvioivat
prototyypin sopivuutta he eivät ymmärrä prototyypin
luonnetta. Prototyypit saattavat vaikuttaa heille toimivilta, mutta
kannen alla ne voivat olla erittäin sekavia, sillä prototyypin
tehtävänä ei ole olla valmis tuote, vain demonstroida sidosryhmille
sen toimintoja saadakseen palautetta. Tuloksena voi olla, että
sidosryhmät painostavat kehittäjiä hiomaan prototyypin valmiiksi
tuotteeksi sen sijasta, että se heitettäisiin pois. Tämä taas johtaa
toiseen ongelmaan: joka on prototyypin suhde valmiiseen
tuotteeseen. Koska prototyyppi on tehty nopeasti ja usein huolimatta
parhaista käytännöistä, sen ongelmat voivat joskus vuotaa valmiiseen
tuotteeseen jos kehittäjät eivät ole valmiita uusimaan niitä
(Pressman, R., 2010: 43-44).

\subsection{Spiraalimalli}
\label{sec:orgheadline12}

Spiraalimalli (Boehm, B., 1988) kehitettiin aikanaan ratkomaan muiden
prosessimallien ongelmia pitämällä niiden vahvuudet. Sen suurin ero
muihin malleihin verrattuna on, että se on suuntautunut riskeihin eikä
esimerkiksi dokumentteihin tai koodiin. Spiraalimallin keskeinen
piirre on, että se auttaa havainnollistamaan minkälaista
prosessimalleja projektin pitäisi hyödyntää. Spiraalimallissa on myös
monia prototypoinnin hyviä puolia: se keskittyy prototyyppien
kehittämiseen ja palautteen analysointiin sen eri vaiheissa.

Koska spiraalimalli painottaa niin paljon riskien analyysiin ja
hallintaan niin ei pitäisi tulla yllätyksenä, että riskianalyysin
laatu on mallin heikoin lenkki: jos sitä ei tehdä varovaisesti, niin
prosessin vaiheet kärsivät ja projekti saattaa päätyä huonoon
tilaan. Tämä vaatii sitä, että projektia varten täytyy palkata
kokenutta henkilöstöä, joka pystyy tekemään riskianalyysin tarpeeksi
hyvin.

\subsection{Ei hopeista luotia}
\label{sec:orgheadline13}

Eri mallien käsittelyssä on tärkeää ymmärtää Brooksin neuvon: hopeista
luotia ei ole olemassa, eli ei ole olemassa mitään sellaista
ohjelmistotekniikan prosessia tai tekniikkaa joka itse pystyisi
aiheuttamaan moninkertaisen parannuksen kehityksessä, luotettavuudessa
ja yksinkertaisuudessa (Brooks, P., 1995: No Silver Bullet). Tämä on
minusta tärkeää, koska me usein etsimme helppoja vastauksia
ohjelmistokehityksessä uskovinaan, että ne itsestään tekevät
maagisesti eron myöhästyneen ja aikaisen projektin
välillä. Prosessimallit eivät ole ratkaisuja, vaan tekniikoita, ja
projektin kehitykseen liittyy niin monta erilaista tekijää, että
prosessimallin vaikutus jää toiseksi.

\section{Suunnittelumallit}
\label{sec:orgheadline15}

Suunnittelumallit (Design Patterns) ovat uudelleenkäytettäviä
ohjelmistotekniikan malleja, jotka ratkaisevat jonkun suunnitteluun
liittyvän ongelman. Ohjelmistokehityksessä usein toistuu malleja, ja
suunnittelumallien tarkoitus on formalisoida niiden käyttöä. Sen
sijasta, että joka kerta keksittäisiin uusi ratkaisu ongelmaan, me
voimme löytää suunnittelumalleista jonkun muun ratkaisun, jonka on
todettu toimivan jo ennestään. Suunnittelumallit ovat standardisointi
siitä, miten me voimme luokitella ja keskustella näistä valmiiksi
tehdyistä malleista. Esimerkkejä suunittelumalleista ovat Singleton ja
Read-Only interface (Gamma, E., et al. 1994).

Jotta suunnittelumallit olisivat mahdollisimman helppokäyttöisiä,
niihin liitetään tietty määrä tietoa auttaakseen niiden löytämisessä
ja päättämisessä, että ovatko ne sopivia kyseiseen ongelmaan. Mallin
nimen lisäksi sunnittelumalli sisältää seuraavat elementit (Pressman,
R. 2010: 353):

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Elementti & Tarkoitus\\
\hline
Ongelma & Ongelma jota ollaan ratkomassa\\
Motivaatio & Esimerkki ongelmasta\\
Konteksti & Valottaa ongelman taustaa\\
Voimat & Vaikuttavat ongelman ratkaisuun\\
Ratkaisu & Lopullinen ratkaisu\\
Tarkoitus & Mihin malli pyrkii\\
Kollaboraatiot & Liittyvät suunittelumallit\\
Seuraukset & Mahdolliset seuraukset mallin käytöstä\\
Implementaatio & Mahdollisia ongelma täytäntöönpanossa\\
Käyttöjä & Esimerkkejä käyttöstä\\
Liittyviä malleja & Liittyviä suunnittelumalleja\\
\end{tabular}
\end{center}

Yleinen ongelma suunnittelumallien käytössä on tietää milloin
hyödyntää niitä ja milloin ei. Suunnittelumallin pakottaminen
sellaiseen tilanteeseen johon se ei sovi voi olla pahempi virhe kuin
olla käyttämättä sitä. Kuten vanha sanonta kuuluu: "kun saat vasaran
käteen, niin kaikki näyttää naulalta". Kun ohjelmistokehittäjä on
juuri oppinut käyttää suunnittelumalleja, hän saattaa yrittää pakottaa
kaikkia oppimiansa suunnittelumalleja (esim. Singeltonia) hänen
ohjelmointiin. Tämä voi olla myös osana "copy-paste"-ohjelmoinnin
ongelmaa, jossa monet estivät ja käyttävät ratkaisuja ongelmiinsa
ymmärtämättä niitä kokonaan. Vaikka tämä välttää pyörän
uudelleenkeksimisen, se voi olla osana suurempaa ongelmaa.

Olen ehkä Peter Norvigin kanssa samaa mieltä siitä, että
suunnittelumallit ovat vain merkki siitä, että meidän käytetyt
ohjelmointikielemme ja abstraktiomme eivät ole tarpeeksi kehittyneitä
(Norvig, P., 1996). Hän löysi, että 16/23 suunittelumalleista esitetty
alkuperäisessä Design Patterns kirjassa (Gamma, E., et al. 1994)
olivat helpompia tai "näkymättömiä" Dylan- tai
Lisp-kielessä. Esimerkiki Lispin makrot (kielen ominaisuuksia)
korvasivat Interpreter ja Iterator suunnittelumallit. Olen kuullut
muualtakin sen, että useat suunnittelumallit ovat tarkoitettu
korjaamaan enimmäkseen olio-ohjelmoinnin puutteita pakottamalla
ohjelmoijan tekemään minkä tulisi olla hänen ohjelmointikielensä
tehtävä. Tämä ei ole kuitenkaan mitään uutta, monet
ohjelmistotekniikan menetelmistä ovat historiallisten syiden takia
huonossa tilassa (esim. Javascriptin maailmanvalloitus, tämän
puutteista huolimatta). En ole tästä syystä myöskään valmiina
sivuuttamaan suunnittelumalleja, mutta minusta on kiinnostavaa tietä
mistä ne ylipäätään johtuvat ja toivottavasti tulevaisuudessa me
voimme jalostaa menetelmiämme tarpeeksi, jotta niitä ei tarvittaisi
jatkossa.

\section{Vaatimusten keräys JADilla}
\label{sec:orgheadline16}

Vaatimusmäärittelyt ovat tärkeitä sitä varten, että pystymme
tarkkailemaan niitä toimintoja joita vaadimme
ohjelmistolta. Vaatimusmäärittelyn keräys onkin eräänlainen taito:
mikä on paras tapa saada vaatimuksia asiakkaalta? Vaatimusten
kerääminen osoittautuu yllättävän hankalaksi, ja meillä on olemassa
monta eri tapaa niiden keräykseen. Vaikka vaatimusten keräystä voi
tehdä yksinkertaisilla menetelmillä kuten asiakaskyselyillä, sille on
olemassa myös tehokkaampia ja kaikenkattavai menetelmiä.

Yksi tekniikka vaatimusten keräykseen on IBM:n 70-luvulla kehittämä
Joint Application Design eli JAD. JADissa ideana on organisoida
työpaja jossa voidaan tuoda mukaan projektin eri henkilöstöä sekä sen
ohjelmiston käyttäjiä mukaan. Tämän etu on se, että kokoontumalla
asiakkaiden ja ohjelmiston toteuttajien kanssa me voimme tuottaa siten
paremmat vaatimukset. JADissa on valmiiksi rakennettu työpajan kulku,
joten kaikki eroavat näkökulmat ja mahdolliset ongelmat tulevat ilmi
ja dokumentoidaan. JAD voi myös auttaa asiakkaiden vakuuttamisessa
projektin hyödyistä, sillä he pystyvät osallistumaan enemmän sen
kehitykseen (Rottmann, D., 2001).

JAD toimii keräämällä viisi henkilöä (Kuchmistaya, S. B., 2001):

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Rooli & Tarkoitus\\
\hline
Sponsori (Executive Sponsor) & pystyy tekemään päätöksiä projektista\\
IT-ryhmän jäseniä & ovat mukana projektin kehityksessä\\
Käyttäjät & käyttävät järjestelmää\\
Kirjuri & kerää raportin aiheista ja päätöksistä\\
Helpottaja (Facilitator) & ohjaa keskustelun kulkua\\
\end{tabular}
\end{center}

Minusta JAD on pohjimmiltaan hyvä idea. Kuka tahansa voi organisoida
ryhmäkeskustelun suunittelijoiden ja asiakkaiden kanssa keräätäkseen
vaatimuksia, mutta ryhmädynäämiikan ohjaaminen voi koitua yllättävän
hankalaksi. JADissa ei tarvitse huolia siitä, että yli puolet ajasta
menee siihen kun äänekkäimmät asiakkaat ja suunnittelijat riitelevät,
koska kaikille erimielisyyksille on asetettu aikaraja ja lopulta
päästään jonkinlaiseen yhteisymmärrykseen. Tykkään myös siitä, miten
JADissa kaikki osapuolet ovat tasa-arvoisia, joten hyvin tehdyssä
työpajassa pitäisi tulla monta eri näkökulmaa ongelmiin.

JAD-työpajan rakenne tarkoittaa myös, että jos prosessia ei seurata
tarpeeksi läheisesti niin se voi mennä pieleen kuten monet
prosessimallit. JAD vaatii etukäteen tehtyä tutkimusta siitä
minkälaisia asioita käydään läpi työpajassa ja mitä henkilöitä otetaan
siihen mukaan, joten jos sitä tutkimusta ei tehdä huolellisesti niin
työpajan kulku kärsii. JAD on myös vain yhtä hyvä kuin sen Facilitator
(henkilö, joka ohjaa työpajan kulkua), ja jos hän ei pysty hoitamaan
rooliansa hyvin niin keskustelu voi kärsiä. Esimerkiksi työpajassa on
tärkeää, että kaikilla osallistujilla on ääni keskustelussa, eikä vain
esimerkiksi järjestelmän suunnittelijoilla (Kuchmistaya, S. B., 2001).

\section{Verkkosivujen käyttöliittymien suunnittelun haasteita}
\label{sec:orgheadline17}

Käyttöliittymien suunnittelu on tärkeää ja varsinkin verkkosivujen
käyttöliittymien suunnittelu, kun perinteiset sovellukset siirtyvät
yhä yleisemmin verkkosovelluksiksi (esim. Microsoft Wordistä Google
Docsiin). Vaikka monet asiat ovat pysyneet samoina, niin verkkosivut
ovat luoneet uusia vaatimuksia ja haasteita käyttöliittymien
suunnittelulle. Esimerkiksi verkkosivulla on monta tulokohtaa,
käyttäjä voi saada kaverilta linkin mille tahansa sivulle. Tämä
tarkoittaa, että jokaisesta sivusta pitää pystyä navigoimaan muille
sivuille. Tämä on vain yksi esimerkki, mutta verkkosivujen
käyttöliittymien suunnittelun haasteet ovat nykyään yksi verkon
suurimmista ongelmista tällä hetkellä.

Verkkosivut ovat historiallisesti ollet erittäin yksinkertaisia. WWW:n
alussa ne olivat pelkkiä hypertekstidokumentteja joissa voitiin
viitata muihin dokumentteihin. Nykyään verkkosivut ovat paljon
enemmän: räikeitä värejä, erilaisia fontteja, videoita ja kuvia. Tämä
perusteellinen muutos on vaatinut "designer"-tyyppien palkkaamisen
verkkokehitykseen: enää ei ole tarpeeksi, että verkkosivulla on
relevanttia tietoa, vaan, että se myös näyttää
houkuttelevalta. Houkuttelevuus ei ole välttämättä mitätön asia, sillä
monet vierailijat muodostavat heidän mielipiteensä organisaatiosta ja
sen uskottavuudesta verkkosivun ensisilmäyksellä (Robins, D.,
2007). Tästä syystä meidän ei pitäisi sivuuttaa verkkosivun
esteettistä suunnittelua, vaan asettaa se korkeammalle tasolle
suunnitteluvaiheessa. Tämä on merkittävää sillä se tarkoittaa, että
verkkosivun suunnittelu ei vain vaadi hyvää käytettävyyttä, vaan myös
taiteellista osaamista. Kuka tahansa voi käyttää luettavaa fonttia
tiedon esittämiseen, mutta parhaat verkkosivut käyttävät houkuttelevaa
fonttia harmonisella taustavärillä, sekä osaavat valita parhaimmat
kuvat rinnastamaan tekstiä.

Krug, S. esittelee kirjassaan "Don't Make Me Think" (2014) filosofiansa
verkkosivujen suunitteluun jonka pääidea on, että käyttäjän tulisi
käyttää verkkosivujen selaamiseen mahdollisimman vähän vaivaa. Toisin
kuin tavallisissa sovelluksissa, käyttäjät voivat piipahtaa
verkkosivulle milloin tahansa eivätkä ole sovelluksen kaltaisesti
koulutettu käyttämään sitä. Tämän takia verkkosivun pitää olla
intuitiivinen koulutuksen puutteen takia, eli aiheuttaa mahdollisimman
vähän vaivaa käyttäjältä. Tämä sopii hyvin Mandelin toisen kultaisen
sännön kanssa (1997), joka on, että käyttäjän muistitaakan tulisi olla
mahdollisimman pieni. Vaikka verkkosivujen suunitteluun käytetään
paljon aikaa, niin todellisuudessa käyttäjät käyvät sivut läpi
nopeasti ja jos heidän täytyy käydä monta eri sivua läpi tai miettiä
liian pitkään niin he ärsyyntyvät. Käyttäjän vaivan minimointi on
verkkosivujen suunnittelun kannalta tärkeää, sillä toisin kuin muissa
ladattavissa sovelluksissa käyttäjä on vain yhden napsahduksen poissa
mahdollisilta kilpailijoilta.

Verkkosivujen käyttöliittymien suunnittelu on yksi aluesta, joissa
ns. "nörtit" ja designer-tyypit ovat törmänneet
yhteen. Historiallisesti ohjelmistotekniikassa ohjelmistojen
esteettisiin piirteisiin on kiinnitetty vähemmän huomiota kuin sen
toimivuuteen, joten verkkosivut ovat muuttaneet tämän. Nykyään jos
haluaa rakentaa hyvän verkkosivun, ei ole tarpeeksi tietää HTML ja
Javascriptiä vaan myös osata rakentaa \emph{viehättävän} verkkosivun
käyttämällä CSS:ää. Tämä on vaatinut yrityksien osalta sopeutumista,
ja nykyään verkkosivut joiden esteettiseen suunnitteluun ei ole
kiinnitetty tarpeeksi huomiota ovat naurettavia
silmätikkuja\footnote{\url{http://www.webpagesthatsuck.com/}}. Tässä on monia hyviä ja huonoja puolia
mielestäni. Toisaalta vanhoissa verkkosivuissa ei ollut mitään
\emph{väärin}, ja eräässä mielessä ne ovat luettavempia ja
informatiivisempia kuin nykyiset verkkosivut jotka keskittyvät enemmän
näyttämään kauniilta kuin tiedon esittämiseen. Selainten tekijät ovat
näköjään huomanneet tämän ongelman, ja sekä Firefox että Safari
tarjoaa nykyään "Reading Mode"-kaltaisen toiminnon, jossa käyttäjä voi
lukea verkkosivua pelkkänä tekstinä ilman "häiritseviä" elementtejä
kuten mainoksia tai muita tyylivalintoja.

\section{Pilvipalveluiden haasteet}
\label{sec:orgheadline18}

Pilvipalvelut ovat kasvaneet räjähdysmäisesti viime vuosikymmenen
aikana ja ne ovat yleistyessä yhä enemmän joka päivä. Ne tarjoavat
niiden käyttäjille monia hyötyjä: taattua tiedon varmuuskopioita,
datan menetyksen estoa, kaikenkattavia kehitysympäristyöjä, taattua
palvelua ja kyky skaalata tarpeen mukaan huolimatta
käyttöjärjestelmien ylläpidosta ja asentamisesta. Ennen yritykset
joutuivat tekemään kaiken tämän itsestään, joka vaati paljon
resursseja ja järjestelyä ja kuluja varsinkin uusilta yrityksiltä. Ne
tarjoavat yrityksille myös paljon vapautta: he voivat vapaasti kuinka
paljon heidän operaatiostaan tulee hoidetuksi
pilvessä. Pilvipalvelukset helpottavat tilannetta huomattavasti
abstraktoimalla monet tehtävät pilvipalveluiden tarjoajille, jotta
yritykset pystyisivät paremmin keskittymään heidän omaan työhönsä kuin
sen tukemiseen ja järjestelyyn (Rackspace Support. 2013). Tästä
huolimatta pilvipalvelut ovat vielä nuori teknologia ja olemme vasta
hiljattain alkaneet nähdä sen herättämiä kysymyksiä ja haasteita joita
me joudumme ratkaisemaan teknologian varttuessa.

Pilvipalvelut herättävät monta kysymystä tietoturvasta ja
omistamisesta. Pilvipalveluiden luonteen takia ne siirtävät tietyn
määrän dataa ja vastuuta ulkopuoliselle yritykselle, joka olisi ennen
kuulunut palvelun tarjoamalle yritykselle. Tällä on yllättävän suuret
seuraukset: esimerkiksi jos lain pitää takavarikoida käytetyt koneet
rikostutkimusta varten, heidän pitää mennä palvelijan läpi eivätkä he
välttämättä löydä etsimäänsä tietoa virtuaalisten koneiden kestoajan
takia (Hay, B., et al. 2011). Suurin haaste pilvipalveluksille on
niiden luoma tietoturvaongelma, sillä nyt asiakkaan ja yrityksen datan
tietoturva on sidottuna heidän pilvipalveluksen tarjoajaan eikä
yritykseen, joka tarjoaa palvelusta. Tämän takia monet yritykset ovat
olleet konservatiivisia pilvipalveluiden adoptoimisessa, ja ovat
suosineet IaaS palveluita SaaS palvelujen puolesta, jotta he saisivat
hallita heidän dataansa paremmin ja välttää tietoturvaongelmia
(Dillon, T., et al. 2010). Pilvipalveluiden tietoturvaongelmien takia
yritysten tulisi pitää eritysitä huomiota palvelijan valitsemisessa ja
valita vain luotettuja palvelusten tarjoajia, jotta he eivät vaaranna
yrityksen tai sen asiakkaiden tietoturvaa. Luultavasti
tulevaisuudessa, me tulemme näkemään tämän alueen "formalisointia",
esimerkiksiä laillisia vakuutuksia sen tietoturvavaatimuksista tai
siitä miten dataa käsitellään.

Eräässä mielessä pilvipalvelut ovat vain uusin abstraktion kerros ja
vapauttavat meidät niiden hoitamista tehtävistä, joten uskon
pilvipalveluiden kasvavan yhä suuremmaksi tulevaisuudessa haasteista
huolimatta. Tärkein edistys jonka ne ovat mahdollistaneet on kynnyksen
laskeminen start-up kaltaisille uusille yrityksille ja niiden
valtuuttaminen. Ennen oli niin, että suuren verkkosivun rakentaminen
vaati monia resursseja jotka aiheuttivat suuria kustannuksia
yrittäjille jotka halusivat aloittaa jonkinlaisen
verkkopalvelun. Nykyään kuka tahansa voi ostaa Amazon S3 tilaa ja
rakentaa oman verkkosivun halvalla. Myös verkkosivut kuten GitHub
tarjoavat tilaa \emph{ilmaiseksi} projektien verkkosivuille, joka olisi
ennen ollut ennenkuulumatonta. Tämä kehitys on minun mielestä mahtavaa
ja seuratessani start-up kulttuuria esim. Y Combinatorissa\footnote{\url{https://www.ycombinator.com/}} se
todellakin vakuuttanut minut pilvipalvelujen hyödystä.

Toisaalta olen myös henkilökohtaisesti skeptinen
pilvipalveluista. Minusta niiden luoma tietoturva riski on yksi
tärkeimmistä, ehkä tärkein ongelma niiden kasvussa. Nykyinen trendi
vaikuttaa olevan "tehdään kaikki pilvessä!" ja "pilvi ratkaisee kaikki
ongelmat!" Ohjelmistotekniikan kannalta tämä on hyvää, ja olisi
parempi jos meillä olisi mahdollisen monta tapaa tarjota palveluksia
asiakkaille, mutta minulla on henkilökohtaisia ongelmia tämän
ajattelutavan kanssa. Olemme monta kertaa nähneet, kuinka yritykset
ovat tallentaneet henkilökohtaista tietoa selkotekstinä tai olla
käyttämättä salaamista ollenkaan\footnote{\url{http://www.wired.com/images_blogs/threatlevel/2011/05/dropbox-ftc-complaint-final.pdf}}. Tämän takia olen varovainen
käyttäessäni pilvipalveluksia, enkä ole vielä valmiina täysin
luottamaan Dropboxin ja Google Driven kaltaisiin verkkopalveluihin
ennen kuin olemme ratkaisseet niiden luontaiset luottamuksen
ongelmat. Pilvipalvelusten yleistyessä nämä ongelmat tulevat
luultavasti yhä yleisemmäksi, ja toivottavasti me pystymme alana
ratkaisemaan ne ennen kuin liian suurta vahinkoa syntyy.

\section{Lähteet}
\label{sec:orgheadline19}

\begin{enumerate}
\item Boehm, B. (1988). A Spiral Model of Software Development and
Enhancement. IEEE.

\item Brooks, F. (1975). The mythical man-month: Essays on software
engineering. Addison Wesley.

\item Brooks, F. (1995). The mythical man-month: Essays on software
engineering (Anniversary ed.). Addison Wesley.

\item Dillon, T., Wu, C., \& Chang, E. (2010). Cloud Computing: Issues and
Challenges. 2010 24th IEEE International Conference on Advanced
Information Networking and Applications.

\item Fowler, M., \& Beck, K. (1999). Refactoring: Improving the design of
existing code. Reading, MA: Addison-Wesley.

\item Gamma, E., Helm, R., Johnson, R., \& Vlissides, J. (1994). Design
patterns: Elements of reusable object-oriented software. Reading,
Mass.: Addison-Wesley.

\item Hay, B., Nance, K., \& Bishop, M. (2011). Storm Clouds Rising:
Security Challenges for IaaS Cloud Computing. 44th Hawaii
International Conference on System Sciences.

\item Krug, S. (2014). Don't make me think, revisited: A common sense
approach to Web usability (3rd ed.). New Riders.

\item Laplante, P., \& Neill, C. (2004). "The Demise of the Waterfall Model
Is Imminent" and Other Urban Myths. Queue, 10-15.

\item Larman, C. (2004). Agile and iterative development: A manager's
guide. Boston: Addison-Wesley.

\item Myers, G., Sandler, C., \& Badgett, T. (2011). The art of software
testing (3rd ed.). New York: John Wiley \& Sons.

\item Norvig, P. (1998). Design Patterns in Dynamic Languages. Haettu
17.12.2015 \url{http://www.norvig.com/design-patterns/}

\item Pattis, R. (2013). ICS-33, Extended Backus-Naur Form. Haettu
14.12.2015
\url{https://www.ics.uci.edu/~pattis/ICS-33/lectures/ebnf.pdf}

\item Pressman, R. (2010). Software engineering: A practitioner's approach
(7th ed.). New York: McGraw-Hill.

\item Rackspace Support. Understanding the Cloud Computing Stack: SaaS,
PaaS, IaaS. (2013). Haettu 16.12.2015
\url{https://www.rackspace.com/knowledge_center/whitepaper/understanding-the-cloud-computing-stack-saas-paas-iaas}

\item Rottmann, D. (2001). Joint Application Development (JAD). Haettu
18.12.2015
\url{http://www.umsl.edu/~sauterv/analysis/488_f01_papers/rottman.htm}

\item Rumale, A. S., \& Chaudari, D. N. (2013). Cloud Computing:
Infrastructure as a Service. International Journal of Inventive
Engineering and Sciences (IJIES). Vol 1, issue 3, 1-7.

\item Seibel, P. (2009). Coders at work: Reflections on the craft of
programming. New York: Apress.

\item Verner, J.M., Overmyer, S.P., \& McCain, K.W. (1999). In the 25
years since The Mythical Man-Month what have we learned about
project management? Information and Software Technology, 41,
1021-1026. Haettu 15.12.2015
\url{ftp://ftp.ci.ifes.edu.br/informatica/daniel/PI/25AposMitoHomemMes1999.pdf}
\end{enumerate}
\end{document}
